「阿群帶路」搵唔到盧吉道

「阿群帶路」搵唔到盧吉道

舊香港盾徽

很多香港掌故往往因為年代久遠難辨真偽，不過細心考證，仍然可以釐清事實的，且拿兩個講一下。

憑空捏造、「阿群帶路」──自開埠到1959年一直使用的香港紋章上有一個以維港構圖的盾徽，可能因為警隊一直沿用到主權移交，即使舊徽早已為「龍獅」標誌取代，港人仍感熟口熟面。

圖中碼頭旁有一洋人與一清裝有辮男子握手，兩人身邊擺着一排貨物，後面是西式商船及中式帆船，細看下中式帆船掛的大清黃龍旗還依稀可辨，遠景群山應該是今天的九龍新界了。

這就是今天大名鼎鼎的「阿群帶路圖」，典故據說如下：鴉片戰爭中英軍在赤柱迷路，多得一名叫陳群的「蜑家」女帶路，翻山越嶺走出叢林，終於到達今港島北面，英軍離開前向陳群道謝，圖形描繪的就是當時情景。

據說英軍走過的小徑貫穿港島南北，經今天的薄扶林道、石排灣道、黃竹坑道、香島道及深水灣道等，現在很多人，包括特區政府一些部門及南區區議會都毫無保留地把傳說當事實，稱舊香港盾徽做「阿群帶路圖」，某小徑為「群帶路」。

可是翻盡香港早期史籍，「陳群」從來不見經傳，再看上圖，洋人明顯非軍人，根據身邊貨物推測，應該在做貿易而非問路，與洋人握手的明明是男子，不是女人！況且若當時中英雙方仍在交戰而英軍向鄉民問路，那畫家畫黃龍旗敵艦圖中意欲何為？

「阿群帶路」典故根本是偽托！正確理解不難，圖中不是描繪某特定故事，當年英人義律登岸立刻宣布香港為自由港，明顯英國一直希望能向清廷宣示，奪取香港即使不得已用武，也不過謀求平等貿易，圖像乃主動示好標誌，故盾徽才能沿用百多年。

「群帶路」也不是甚麽翻山越嶺的小徑，據1866年的新安地圖，「群帶路」就在島北海旁，今天皇后大道中原址上。另外，20世紀初英國殖民地研究者賴德（Arnold Wright）的《香港，上海與中國各通商港口》一書所記相同，開埠前英軍1837年的考察已確定位置，佔領後即在小徑基礎上修路，本地人稱小徑"Kun Tai Lu"，又指Kun Tai Lu英文意譯就是"petticoat-string path"，所以「群帶路」只是「裙帶路」的筆誤。

與此同時「維新」失敗出走的康有為曾短暫居港，寫「裙帶路」詩收於《南海先生詩集》，詩題也是「裙帶路」而非「群帶路」，十分清楚。

直到1967年，石排灣某石屋後山發現了「裙帶路里程碑」（現存香港歷史博物館），碑上一邊刻了「Victoria5 miles」和「群帶路十八里」，另一邊則是「Aberdeen1 mile」及「石排灣三里」，其實碑文本意以中英對照顯示從其位置到今天中環所在地的距離，可惜很多人不求甚解，以為是一條從南到北的小路，某些文人便在報上杜撰艇妹陳群故事，把香港盾徽圖形倒過來生安白造，自此以訛傳訛，使人信以為真，原本沒有名稱的圖形反而從此成為「阿群帶路圖」。

盧押與盧吉、馮京作馬涼──香港有兩條街道，近年很多人常混淆不清，就是山頂的盧吉道（Lugard Road）與灣仔的盧押道（Luard Road），前者是紀念港督盧吉（在任期間1907-1912），後者則以金文泰時期（1925-1930）英軍總司令盧押命名，盧吉是當年英國知名的殖民地官員，事蹟有豐富記載，但是盧押只是芸芸眾多帝國軍人之一，生平已無法可考。

盧押與盧吉，無論原文與翻譯，發音都明顯不同，本來絕不會搞錯，幾十年來一直相安無事，沒有人「誤把馮京作馬涼」，今天的混亂，
究其原因，罪魁禍首是一位現在頗具盛名的「香港史家」劉蜀永，根據維基百科資料，此人銜頭不少，是「香港嶺南大學榮譽教授、香港大學內地校友聯誼社常務理事兼秘書長」，
自1985年起，劉蜀永便一直發表研究香港的大量著作與論文，又曾擔任中央電視台大型專題片《香港滄桑》、《香港百年》、《香港百題》、亞洲電視歷史紀錄片《解密百年香港》、深圳地方志辦公室製作的電視專題片《百年中英街》等節目顧問，電影專題片《中國香港：1997》等的顧問，全國香港知識競賽總決賽顧問和評委，《光明日報》、《今日中國》雜誌之〈香港史話〉專欄撰稿人，
大型圖片展《香港的歷史與發展》的策劃人和撰稿等等，劉彷彿成為大陸研究香港歷史的最高權威。

不妨翻一翻資料「起佢底」：劉1941年生於四川永川縣，早年就讀重慶菜園壩小學及河北保定永華北路小學，1966年在天津南開大學外文系畢業，專攻俄文（！），1968-1979年間在秦皇島第七中學和秦皇島第四中學任教，
到1982年，以四十一之齡，忽然在中國社會科學院近代史系取得歷史學碩士。根據維基百科，1983年在中英香港前途談判背景下，劉蜀永半途出家「毅然放棄本來的研究方向……改為……從事香港史方面的研究，及後更成為香港史課題之負責人。」

維基又說「此後，劉蜀永花了十年光陰改善英語能力，其鑽研大量史料將一些西方學者對香港史的研究糾正……」。

好一個文革出身的俄文中學教員，中英爭拗期間忽然搖身一變，成為香港史的黨國御用權威，寫了一本被崛起強國奉為聖經的「權威」著作《簡明香港史》，左一句右一句的把「港督盧押」娓娓道來，今天已集非成是、積重難返，連很多港人都說不過是譯音，不要分得那麼細。

（注：梁文道續稿未到，本周專欄暫停。）

潘東凱
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
終成眷屬 (邁克)

下一則
下一則
粵語粵語，我愛你！ (沈西城)

估唔到炒股講師都feel到條友唔對路，劉蜀永出書好多本都同香港幾間大學(唔計john carroll) 啲教授合著/編